【娥六招】啟德新居屋 400呎 290萬 林鄭認新房策無助壓樓價

2018年06月30日

【娥六招】啟德新居屋 400呎 290萬
林鄭認新房策無助壓樓價

■新居屋啟德啟朗苑一個約400呎的單位在新機制下僅需290萬元，足足「減價」100萬元。

【本報訊】視房屋政策為重任的特首林鄭月娥，為交出房屋「政績」，在上任一周年前夕公佈6招房屋政策新措施，包括將資助出售房屋定價與市價脫鈎、年底預售首個港人首置上車盤、9幅私樓地改建公營房屋、成立專責小組建過渡房屋、開徵一手樓空置稅，以及修改預售樓花同意方案。在新機制下，今期居屋售價擬由市價7折下調至52折，啟德啟朗苑一個約400呎的單位僅需290萬元，足足「減價」100萬元；惟林鄭承認，6招房策非為壓制樓價，亦無助增加房屋供應。

記者：李詠希 譚靜雯

林鄭月娥昨聯同財政司司長陳茂波、運輸及房屋局局長陳帆、發展局局長黃偉綸召開記者會，公佈6項房屋政策新措施。

其中修訂資助出售房屋定價政策最受關注，林鄭稱本港樓價不斷攀升，令居屋定價在現行機制下，出現呎價高達萬元的單位，並非一般市民可負擔，故決定修訂現行機制。

在全新的定價機制下，資助出售房屋包括居屋、綠置居及港人首置上車盤，定價將與市價脫鈎，以非業主住戶的家庭每月入息中位數量度負擔能力，但政府會維持現時居屋白表家庭設入息上限，即白表二人及以上家庭，入息上限仍維持在5.7萬元。

長沙灣綠置居可用新定價

根據去年第4季非業主住戶的家庭每月入息中位數為3.95萬元，在新機制下，以今期居屋為例，售價將由原來的7折變為52折；綠置居項目則由市價6折，下調至42折。倘以今年推售的3個居屋屋苑，包括啟德啟朗苑、長沙灣凱樂苑及東涌裕泰苑共4,431個單位計算，新機制下，平均呎價由8,681元，減至約6,449元；平均售價也由360萬元，減至268萬元；若以啟德啟朗苑一個約400呎的單位為例子，售價只需約290萬元，足足減價100萬元。

林鄭表明，日後居屋售價不再與市價有直接關係，「有人會擔心冇咗地域差異，（但）唔會㗎，因為每一個樓嘅評估市值已反映地域差異」，而可負擔的單位數目將由現時50%增至最少75%，形容「想買居屋嘅家庭可以放心喇，以後唔使再追價」。

林鄭稱，今年底推售的長沙灣東京街2,545個綠置居單位最快可採用新定價機制。但今年推售並已接受申請的4,400多個居屋單位，仍未舉行攪珠，將交房委會資助房屋小組決定是否於今期居屋採用新機制。換言之，若房委會決定今期居屋沿用市價7折，即明年推售的新一批居屋，包括位處豪宅地段的何文田常樂街約600個單位的項目，才會採用新定價機制。

由於資助房屋「減價」，林鄭表明政府對資助屋房的補貼增加，必須制訂更嚴格的轉售限制，日後若業主要將單位轉售，需按當時市價補價，舉例若居屋售價52折，業主就需補回48%樓價予政府。

林鄭指，對於坊間說她三大目標無法壓制樓價，及無法增加供應，「呢個說法都係準確嘅，事實上喺現今呢個策略，並冇目標打擊樓價或者壓制樓價，亦難以透過呢啲政策增加房屋供應，呢啲係清晰嘅，但唔等於我冇招，我稍後會處理」。

專家：急上車市民更難「中獎」

經濟學家關焯照表示，在新定價機制下，只要政府推出「靚地」，如擁海景的啟德發展區等地皮興建居屋，或會吸引住屋需求較不急切的人去申請，「我諗有成50萬人去抽，一夠18歲咪去抽囉，抽完咪老竇老母一炮過同佢買囉，咁平喎，3、4百萬咋喎」。但他擔心新房策變相令急上車的市民「中獎」機率更微，「好多人都有（住屋）需要，但喺呢個制度下，令冇咁有需要嘅人都博攞便宜去抽」。

他指，現時的轉售限制已經足夠，因購買折扣較多的居屋，日後轉售就要補回較高價，除非樓價繼續上升，否則居屋擁有人就只能長住，即使轉售，獲利亦較少，「一定要好高價、好癲價先賺到錢」。他續指，此舉會令居屋流轉變少，「獲唔到利啲人就唔走啦，寧願丟空佢」。

下一則
下一則
林鄭否認房策交白卷 聞自我評分 情緒大爆發

林鄭否認房策交白卷 聞自我評分 情緒大爆發

施永青撐居屋與市價脫勾9幅私樓地改建唔足夠

馬頭圍首置盤379萬入場

安達臣道公營房屋或達九成

三居屋盤擬調低定價

學者促拆高球場起樓

避空置稅 發展商散貨 豪宅差餉租值高難甩手

禁樓花唧牙膏式出售

9地建公營房屋 庫房或失千億

私樓價創新高兩年累升四成